人文學科為何日漸萎縮？——浸大、嶺大學者親述苦況

大專講師剝削浪潮：博雅書生，百無一用？
人文學科為何日漸萎縮？——浸大、嶺大學者親述苦況

本月大學聯招放榜，星級狀元順利入讀心儀學系，不外乎醫學、法律、環球金融等「神科」，若有人爆冷選讀本地文科，傳媒總會大造文章，今年兩名考獲5科5**的同學就因為選選中文系而成為新聞人物。

QS大學排名賽亦在近月揭曉，包攬多數狀元的香港大學排行全球第25名，緊接是科技大學、中文大學，而走博雅教育路線的浸會大學、嶺南大學，則插水式排行277名及600多名。

再看近年傳出「裁員風暴」的學系：浸大宗哲系、理大社工系、中大文化及宗教研究系，重災區集中在人文社科，而大學教育資助委員會（UGC）推行的「優配學額」機制，更要求大學每隔三年便把大一學額的6%或4%上繳再競逐，成功回撥的多是一些對應經濟發展的實用學位，變相迫使大學犧牲功能性弱的文科學位。

以上種種跡象，都令人擔憂人文學科被邊緣化，成為不受歡迎的科目、大學高層重點整肅的學系，甚至是財赤、肅清架構、學額回撥時的首批開刀對象。

葉蔭聰在嶺大任文化研究系助理教授，欣賞前兩任校長逆流而行，開拓了嶺大的不爭與博雅形象，但近年也開始捲入「重研輕教」的排名賽，不時感到上頭壓力。浸大宗哲系高級講師陳士齊則退休在即，強烈批評校長錢大康上任後，浸大為了追排名、爭國際化，犧牲了許多原則與信念。

IMG_5510
photo credit: 陳娉婷
葉蔭聰剩下2年「試用期」，自言花了很多時間寫與「升職」無關的香港時事評論，曾被上頭明示：「唔好寫咁多無聊嘢」。
IMG_5507
photo credit: 陳娉婷
闊別任職26年的浸會大學，齋sir沒太大留戀，反而不停批評大學管理層、校長錢大康的施政作風。
葉蔭聰：沒信心能留任、英國「文研」老祖宗被殺系
瀏覽葉蔭聰的個人網站，點開「研究」一欄，發現他這十年來寫過大量論文，談論社運最多，話題廣至民主政制發展、獨立媒體生態、本土右翼思潮、雨傘運動回顧等，產量甚豐且專注本土研究。

身為一名公共知識份子，葉蔭聰可說是「合格有餘」，能夠緊貼社會脈搏，就社會大事提出立論，兼具人文關懷，有不平則嗚的學者風骨。然而，作為一名大學助理教授，他這張亮麗的作品履歷，可說是大打折扣，對「升職」或「留任」無甚幫助——為什麼？

三個死症：研究不夠面向國際、發表的學術期刊不夠頂級、沒有緊貼學術圈子內最關心（但多數不是社會最關心）的話題。亦因如此，葉打定輸數，自言兩年後約滿，將要執包袱退位，無信心能晉升至副教授並拿到終身合約（tenure），亦即是過不到6年的「試用期」。

「我一路的心態是：最低限度的服從，但學術體制遊戲不是這樣，它要人『never settle for less』。」 大學某高層曾勸喻葉蔭聰，要多在知名期刊出版文章，少在媒體上寫「無謂」文章，「他說：『唔得㗎，寫嘢當然為升職』，我當時覺得好刺耳！但現在回想，他也是說真相。」

葉蔭聰輕嘆，自己所任職的文化研究系，是人文學科中的弱勢，無論是競逐UGC研究撥款或在排名賽中報分，文研系都表現不濟。作為一名文研學者，他身上帶著的學術論文亦認受性低：

「文研是新興的人文科，它在傳統人文或社科中不被界定，這幾十年出現不少文化研究學術期刊，但它們的認受性仍很低。很多資深的學人，或是RAE reviewer（研究評核者）都明示過：唔好投咁多文研期刊。」

任職文研系，卻不投文研相關的期刊？葉蔭聰無奈道：「對，去投社會學啊、人類學啊，甚至是經濟學，這些歷史悠久的科目——但多數失敗率很高，因他們的研究問題、理論架構、學術人脈相差很遠，有些更連審都不審，彈返轉頭給你。」

文化研究發跡於60年代英國，伯明翰大學的文研系是老祖宗，名氣學者Stuart Hall、Raymond Williams也是出身於此：「但2002年執笠了，因研究評核表現惡劣而被殺系。」當年英國師生發起社運，炮轟大學因財政壓力而廢除著名的文研系，亦有報章記者把大學高層殺系定性為「政治事件」，與文研系長年的激進左翼形象、不斷批評英國大學撥款委員會有關。

IMG_5520-min
photo credit: 陳娉婷
葉蔭聰先後獲得新聞學、社會學、城鄉所學位，學術路數很廣，也是文化研究跨學科的特色。
「量化」評核不利「人文學者」
回看香港的文研發展，文化研究往往被吞併於傳統學系內，只有嶺大文研獨立成系，出過不少社運及文化名人。葉蔭聰左手搞獨立媒體，右手寫政治時事評論，可曾在大學遇過政治打壓或審查？

他猶豫一會兒：「不能證明到有無，好難講。」他指出，有別於大陸的政治控制，香港本地大學的控制傾向非政治化，而在強調「量化」的研究評核上，人文學科的表現永遠遜色一籌，直接影響學者的去留。

首先是在數量上，葉蔭聰指出理工科、醫科能一年內產出大量研究成果，多數由一條研究團隊共同撰寫實驗報告：「他們期刊出版頻率很高，可以一個月，甚至兩星期出一次。」

「期刊本來就是理工科產物，其中一個量化指標是impact factor（影響因子），即著作被引用的程度。」他指出，理工科研究的引用次數可高達兩位數字，但人文學科情況懸殊：「你找到多過1，達到2或3已很好。」

不透明評核機制：憂慮打壓異見學者
那作為文研學者，每年需要跑多少條數？他苦笑：「文學院好麻煩，無好清晰的數去跑，亦因沒有硬指標，所以永遠話你出不夠，但出多幾篇後，又永遠找到個出得再多點的。」

他指出，期刊分為不同等級，社科學院設有對照表，列明等級A刊物等同多少B刊物，但文學院無這做法，令評核機制更不透明：「透明制度對他們（大學高層）不利，即使社科學院這麼清晰，但是否達標就拿到合約？不是，這只是最低要求，如何才保證拿到tenure？這是永遠不公開的。」

葉認為，機制透明度低，令人憂慮大學「黑箱作業」，以非教學或研究的因素踢走教員。早前浸大助理教授黃偉國在評核拿到「very good」成績，仍然不獲續約，惹人揣測與他的大學工會主席身分有關；年初教大鄧健苓亦不獲續約，葉蔭聰指她申請到研究資助局資助，又出到一本英文學術著作，理應留下機會高，但教大仍以「研究潛力不足」的空泛指標不予續約。

「大學永遠不會完全公開reject你申請晉升的理由，如果今次寫『沒有出書』，下次有人出了書，但大學不想請他呢？」 他指出，文研系內能獲得終身聘任並坐正「正教授」職位的只有資深學人陳清僑，可見升職難度之高。

「香港都叫自由社會吧，但你會見到有些人出面罵林鄭、梁振英，在大學入面講話卻好小心、好驚。」近三年來，葉感受到的上頭壓力特別重，但他仍堅持發表社論：「會約你見面，叫你研究做好點，照下肺咁。」

先天劣勢：人數少、研究量少，撥款資源緊拙
70後的葉蔭聰打算退位，社運老鬼陳士齊則早已看透，自21年前開始，他因「玩不起、不屑玩」學術小圈子的遊戲，向浸大宗哲系申請轉職，由助理教授轉至講師，而今年暑假結束後，他將以「高級講師」的身分榮休。

見慣歷史風浪的齋sir說，八間資助大學走向「墮落」，始於90年代初梁錦松主政教資會：「他把商界一套帶入香港的大學。」93年前，教資會的「整體補助金」按資助院校的學生人數派餅，但自梁錦松擔任主席後，23%整體資助被抽出，改作「研究用途」（R-portion）撥款。

齋sir指，梁錦松引入這項「競逐式撥款」，激化各間大學的競爭，資助額更與教授的研究表現掛鉤，變相除了一年一度的人事評核，教授更須面對三年一次的「RAE」（研究評審工作），每個系都須「遞分」上教資會，成為校方審視個別學系「身價」多少的戰場。

葉蔭聰坦言，人文學科表現一直較遜色，原因離不開前述的量化評核標準，而嶺南大學除了商科外，只餘下人文社科，爭取到的研究撥款很少。

葉形容這是博雅大學的「先天性劣勢」，「比較理工科，他們很多時要拿研究經費，需要較大的固定投資，如龐大的實驗設備那些，文科、社科通常分到的撥款較少。」

八間資助大學中，嶺大的學生人數最少，約2600多人，僅港大的一成，故在按人頭資助的75%「教學用途」資助中，嶺大處於下風。浸大以文科聞名，同是走博雅路線，學生人數是第二低，所獲得的撥款同樣少。

浸大在94年與城大、理大一同升格，齋sir比較三者表現，指後兩間「理工型大學」佔優，著重專才訓練，因前途明確吸引學生報讀，收生維持穩定數目；另一方面，理工學院的研究發表數量亦較文科多，浸大文科無甚職業銜接機會，收生人數不穩定，有些弱勢學系如視藝科、電影等更被傳理學院吞併。

IMG_5493
photo credit: 陳娉婷
齋sir批評浸大定位不清晰，錢大康為追排名及資源，犧牲很多原則。
排名戰：師資國際化、狂谷研究量、請嫁妝教授
「唉，我覺得嶺南不會變好，校長要罵我也直說了。」葉蔭聰說：「好難搞，作為一間博雅大學，QS排名永遠不會上到去：無理工科、學校又細、資源又少。」

葉說，嶺大早年維持與世無爭的形象，前兩任校長陳坤耀、陳玉樹劃下清晰定位，主要培養人文學科人才，不惜要犧牲排名、研究等功利及競爭指標。

但近幾年來，嶺南大學有意急追QS排名，扭轉「全港包尾」劣勢，現任校長鄭國漢更表明「身不由己」，「唔係你想不想排，而係無得揀，一定要排」。

葉指出，嶺大開始推出「減免教擔」（teaching relief）計劃，允許學系利用研究經費，聘請替任講師來完成教學工作，讓教授能專注於研究：「今年開始，個別同事能申請teaching relief。但其實起步很遲，其他大校搞到成行成市了，甚至搞到出問題了。」

「減免教擔」的副作用是「重研輕教」，引發講師幫教授「補位」、全職變兼職、流失率高等問題，而今年五月，浸大宗哲系全數講師不獲續約，便是一例。齋sir於同期退休，他指出為配合2020年的研究評審工作（RAE），全校正準備上繳評核成績，故校方大刀闊斧，整肅「表現差」的學系。

齋sir又指，校長錢大康曾在教資會轄下的研究資助局任職7年，深暗競逐撥款之道：「學校用最殺手鐧的方法，炒晒講師，拿筆錢做聘金，請一些能帶來『嫁妝』的教授。」所謂「嫁妝」，就是帶來已發表的優質論文及研究，通過教授如資產般由一間大學轉移至另一間。

齋sir指出，宗哲系與全數講師解約後，一共聘請3名外籍教授，分別為新加坡及歐美國籍，有助在QS排名戰中加強「院校國際化」，同時從國際知名教授身上奪得頂級的研究「嫁妝」。

葉蔭聰坦言，去年文研「三寶」許寶強、羅永生、陳允中離校後，嶺大也聘用了4名外籍教授：「但我覺得不能用國籍區分，而是PhD在哪兒拿？新聘教授中，只有一半是英美名校畢業，其中一人PhD是在嶺大拿到。」

葉解釋，在英美主導的學術比賽中，從這兩國名校畢業的學者有優勢，例如某大校就曾踢走一名原校畢業、研究成績優異的博士，改聘哈佛畢業的外籍生：「自此那個學系就無人做香港研究了。」他帶點希望道：「中大港大這傾向很明顯，嶺南還未去到這樣。你見我們學系請了嶺大博士生，這也是我們的勇氣。」

「學額回撥」機制下，嶺大、浸大損失慘重
齋sir批評，回歸多年來，擔任教資會主席的多是商界人士：「像梁錦松、查史美倫、鄭維健等。」他們對教育的認識未必很深，卻為八間大學引入商業化競爭，競逐式撥款五花八門。

在梁錦松一屆，除了研究撥款外，他還引入了「卓越學科領域計劃」，旨在把香港研究推向國際卓越水平，惟獲資助的全是科研項目。查史美倫一屆，教資會推出為人詬病的「優配學額」機制，俗稱「學額回撥」，即每三年大學需在一年級學額中，抽出6%回撥教資會（嶺大4%），然後再寫下「學術發展建議書」，重新競逐學額。

齋sir批評，這機制傷害文科為主的院校，教育、法律、醫療等實用學位全部豁免回撥，而教資會邀請大學參加回撥的附件提及，香港未來需要發展零售業、文化管理、紅酒業等產業，潛台詞是鼓勵大學提出營辦商科或行政學位。

齋sir認為，「三大」有先天優勢，師資好及規模大，故一直獲派最多學位，造成「強者愈強、富者愈富」局面。相反，人文社科、純理科的生存空間被收窄，細校如浸大、嶺大成了大輸家，在2016年浸大被剝奪近八成上繳學額，嶺大則全數學額被沒收。在2012至15年度，浸大更因被沒收學額，一度停辦物理系的學士課程。

葉蔭聰透露，文研系沒有被裁減學額，但每年學額維持在30多個的小班水平。「我們學系（學額）無少到、亦無增加到，但有趣的是，在陳坤耀、陳玉樹校長的年代，嶺南開拓了文化研究系，還有後來的視學研究、哲學系等。」

葉指出，這一切歸功於提振人文學術的陳坤耀，形容他出任校長時，敢於與教資會打對台，「逆潮流」開創人文學系，反倒裁走商科學額，「以前超過一半人是商科，現在被削至四成左右。」

齋sir則批評，前任研資局的錢大康出任浸大校長後，大刀闊斧整肅研究表現不佳的文學院，奉行「典型精英主義的思維」，竟公開支持對浸大不利的學額回撥機制。

學者：社會價值不應單一化，研究應有人文關懷
不過，葉蔭聰嘆道，嶺大文學院近年面對現實，為落後的排名、嚴重不足的撥款急起直追，現任校長鄭國漢更積極營辦「數據科學」（data science）的實用學位：「這做法在校內有好多爭議，長遠校長是想開辦理學院的，但我覺得不會成功。」

葉蔭聰批評，與其要嶺大急起迎合歪風，開辦有違整體辦學理念的科目，教資會理應推出適合人文學科的評核制度：「前校長陳坤耀為這嘈了很久，但UGC永遠強調一致標準，拒絕這種差別。」

教資會近年在研究評核（RAE）加入影響力（Impact）的評分準則，意即論文對社會產生的影響，「但所謂的impact，都是面向國際為主，你做本地的議題，不會被接受。」又指學術期刊在制度上導致論文與社會脫節：「學術期刊採取peer review制度，即你篇文的讀者是國際上的同行，而不是香港人。」

「有些同事努力融合兩種（學術和人文關懷），但很多時為了出版，篇文改到最後，那種本地關懷已被溝淡。」他笑言，自己以往不願躲在象牙塔裡寫學術論文，現在剩下兩年試用期，或會加大力度做回正職，「但對升職無幫助的事，我仍會去做——人生存的意義始終不是為升職嘛，哈哈！」

齋sir退休前夕，則提議未來的大學應「實用」與「人文」並重：「將來讀大學，應讓文理科的人孖一個實用科，讀雙學位；倒轉來，讓實用科的人讀純理論科目，令他懂得思考。」

事實上，美國的高教界有類似做法，強制學生在一、二年級受人文學科的思考訓練，至三年級才完住修讀主修課程；文理學院的學生則要到其他專業學院修讀法學、商業知識。此雙軌教育能否在香港普及起來？仍然是未知之數，但可肯定起的是，這將由莘莘學子開始，嘗試扭轉香港作為金融城市，社會價值過於單一化的僵局。

核稿編輯：周雪君

香港人一邊係到屌香港係文化沙漠，一邊身體很誠實，搵錢最重要，文科無錢搵，讀黎做咩

😀

將教大
浸大
Long u合併

學額回撥機制導致三大越來越多奇怪program
好地地一科mbchb 又話要加個環球變多科出嚟
成日加個環球就話開新科